港研：逾八成人續撐全面封關 過半人口罩剩不足兩周

武漢肺炎肆虐，全球確診感染個案不斷增加，香港民意研究所今日 (7日) 公布第三份「社區健康計劃」調查報告，發現過半市民的口罩存貨只夠不足兩星期使用。另外，分別有逾 8 成及 6 成市民繼續支持全面封關及醫護罷工，數據與醫護罷工行動開始前的調查結果相若。香港民研「我們香港人」計劃名譽總監梁啟智認為，數據清楚反映民情及市民訴求，「民意並未逆轉」。

七成半被訪者不滿政府表現

調查發現，受訪者認為自己平均有 3 成機會於未來一個月感染武漢肺炎，與認為自己會感染一般季節性流感的機率相若。另外，有 7 成半受訪者不滿政府應付武漢肺炎的表現，近 8 成受訪者支持全面封關，禁止所有內地居民入境。逾 6 成受訪者表示，如果政府未能有效處理疫情，會支持前線醫護人員發動罷工，迫使政府回應訴求，調查結果與上月31日發表的數據相若。

另外，本次調查從 2 月 3 日起調查新增三條與口罩供應或存貨相關的問題。約 8 成半市民認為政府有責任確保市面上口罩供應充足，亦有過半數市民者表示家中口罩存貨只剩不足兩星期使用，所有受訪者的平均值為 17.3日。此外，受訪者對於自身身體健康方面的「安全感」評分平均只有約 50 分 (滿分為 100) 。

香港民意研究所在 1 月 29 日至 2 月 7 日期間，以屋邨和屋苑等小社區為分析單位，了解市民對疫情及政府相關措施的意見。調查訪問對象為經隨機電話訪問或網上自願參與招募的「香港民研意見群組」成員，透過網上問卷形式共收集 2.3 萬份樣本，組群數據均以「反覆多重加權法」調整處理，確保不受自我篩選誤差或參與誤差影響。

梁啟智：用盡口罩儲備後民情將更激烈

梁啟智指，由醫護罷工開始前至罷工開始後數天的兩次調查所得之數據可見，支持全面封關及醫護罷工的支持率分別繼續有 8 成及 6 成，與上周發表的數據並無大改變，反映市民訴求十分清晰。另外，梁警告未來數星期可能會有更多市民用盡家中口罩儲備，到時將會有更激烈的搶購情況，指政府解決口罩供應問題的時間極度有限。他亦希望「政府唔好再鬥氣」，指政府是時候正面回應市民訴求。

鍾庭耀籲政府回歸科學、相信數據

西貢區區議員方國珊指調查結果符合社區實際情況。她表示收到不少其所屬選區的居民反映購買口罩日趨困難，情況對長者及行動不便人仕更甚。方批評政府防疫工作不足，指連在港印傭亦可到印尼國家銀行排隊領取口罩，反觀港府仍以價低者得的策略採購口罩，無法為港人有效爭取口罩供應。方建議政府可將口罩列入《儲備商品條例》涵蓋的貨品之一，以管制口罩價格及儲備，又建議政府派員落區加強清潔保障公共衛生。

香港民意研究所主席兼行政總裁鍾庭耀指過去 7 日本港武漢肺炎確診數字由 14 宗增至 24 宗，增幅達 7 成，超越台灣的 6 成及澳門的 4 成，在疫情升溫及市民面對的危險程度上已「跑輸」台澳。鍾又引用由約翰·霍普金斯大學設立，用以統計武漢肺炎相關數據的網上公開資料系統，建議港府設立類似的公開資料系統協助抗疫，公佈口罩、紙市等日用品存貨的數據以穩定民心。他又強調社會各界，尤其港府應「回歸科學」、「相信數據」，以科學為本分析現狀，才能有效對抗疫情。